\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}

\geometry{left=1cm}
\geometry{right=1cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=1.5cm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listings}
\usepackage{diagbox}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}

\begin{document}
	
\lstdefinestyle{clang}{
	language=C,
	basicstyle=\footnotesize,
    frame=L
}

\begin{titlepage}
\begin{center}
    {МОСКОВСКИЙ АВИАЦИОННЫЙ ИНСТИТУТ} \\
    {(НАЦИОНАЛЬНЫЙ ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ)} \\
    \vspace{0.5cm}
    {Факультет <<Информационные технологии и прикладная математика>>} \\
    {Кафедра <<Вычислительная математика и программирование>>}

\vspace{4cm}

\bf{
    {Лабораторная работа №3} \\
    {по курсу <<Программирование графических процессоров>>} \\
}

\vspace{2cm}

\bf{
    {Классификация и кластеризация изображений на GPU.} \\
}

\large

\end{center}

\vspace{6cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{flushleft}
        \begin{tabular}{l}
            {Выполнил: Р.~Д.~Хоменко} \\
            {Группа: 8О-408Б} \\
        \end{tabular}
       
        \begin{tabular}{ll}
            Преподаватели: & К.~Г.~Крашенинников \\
                           & A.~Ю.~Морозов \\
        \end{tabular}
    \end{flushleft}
\end{minipage}
\end{flushright}

\vfill
\begin{center}
    {Москва, 2019}
\end{center}

\end{titlepage}

\section{Условие}
\subsection{Цель работы}

Научиться использовать GPU для классификации и
кластеризации изображений. Использование константной памяти.

\subsection{Вариант 4}
Входные данные. На первой строке
задается путь к исходному изображению, на второй, путь к конечному изображению.
На следующей строке, число $nc$ -- количество классов. Далее идут $nc$ строчек
описывающих каждый класс. В начале $j$-ой строки задается число $np_j$
-- количество
пикселей в выборке, за ним следуют $np_j$ пар чисел -- координаты пикселей выборки.
$nc \leq 32$, $np_j \leq 32$, $w*h \leq 4 * 10^8$. 

Выходные данные. Выполнить классификацию методом спектрального угла.
Номер класса записать в альфа-канал выходного изображения.

\section{Программное и аппаратное обеспечение}
Intel(R) Core(TM) i5-8500 CPU @ 3.00GHz, 16Gb RAM,
512Gb SSD, 1Tb HDD.

GPGPU -- GeForce GTX 1060, чип -- GP106, compute capability -- 6.1,
глобальная память -- 6Gb, разделяемая память на блок -- 48Kb,
максимальный размер блока -- $1024 \times 1024 \times 64$,
количество регистров на блок -- 65536,
максимальное число потоков на блок -- 1024,
максимальный размер сетки -- $2147483647 \times 65535 \times 65535$,
количество мультипроцессоров -- 10.

Debian 4.19.16-1 (2019-01-17) x86\_64 GNU/Linux,
CUDA 10: nvcc, nvprof, cuda-gdb, cuda-memcheck,
Vim 8.1.
    
\section{Метод решения}
Номер класса $jc$ определяется как
$$
jc = \argmax_j \{ p^T * \frac{avg_j}{||avg_j||} \}
$$

Оценка вектора средних:
$$
avg_j = \frac{1}{np_j}\sum_{i = 1}^{np_j} ps_i^j,
$$
где $ps_i^j$ -- $i$-ый пиксель из $j$-ой выборки.

\section{Описание программы}
Как и в предыдущей лабораторной работе, используется библиотека helper.

\begin{itemize}
    \item error.cuh -- cодержит макросы для обработки ошибок CUDA\_CHECK\_ERROR
        и \\
        CUDA\_CHECK\_LAST\_ERROR. Макросы выводят сообщение об ошибке
        и завершают программу.
    \item vector.cuh -- содержит шаблонный класс vector. Данный
        класс выделяет память на устройстве, реализует копирование
        данных с хоста на устройство и обратно. На устройстве поддерживается
        индексация вектора.
    \item mapped\_file.hpp -- содержит определение класса mapped\_file для файлового ввода/вывода.
    \item mapped\_file.cpp -- содержит реализацию класса mapped\_file.
    \item lab03.cu -- файл с ядром.
\end{itemize}

Главные файл lab03.cu содержит ядро spectrum\_method,
принимающее в качестве аргументов размеры изображения,
число классов,
и вектор helper::vector<uchar4> для выходных данных.

Векторы средних считались во время чтения входных данных,
после чего были скопированы в константную память устройства.

Изначально для изображения использовалась текстурная память,
но от ее использования пришлось отказаться из-за ограниченного
размера.

\section{Результаты}
Для тестирования было подготовлено изображение \ref{pic:in}
размером $20000 \times 6394$ пикселя.
Число классов равнялось трем (красный, зеленый и синий).
На рисунке \ref{pic:out} приведены результаты работы алгоритма.
Все представленные цвета были корректно отнесены к одному из классов.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{in.png}
\caption{Входное изображение.}
\label{pic:in}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{out.png}
\caption{Выходное изображение.}
\label{pic:out}
\end{figure}

Для сравнения производительности CPU и GP-GPU была
написана многопоточная программа для CPU.
Следует отметить, что в данной лабораторной работе для тестирования использовалась
видеокарта GTX 1060 вместо GTX 1050 из ноутбука.

Здесь и далее в качестве времени работы приводится среднее время за пять запусков.
В таблице \ref{tab:results-gpu} прослеживается четкая тенденция
-- рост числа блоков при постоянном числе потоков на блок вызывает
замедление работы программы. При этом рост числа потоков на блок
при постоянном числе блоков вызывает уменьшение времени работы программы.

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \diagbox{Число блоков}{Число потоков} &
                    (8, 8) & (16, 16) & (32, 32) \\ \hline
        (8, 8)    & 0.04s  & 5ms      & 1.5ms    \\ \hline
        (16, 16)  & 0.1s   & 17ms     & 4ms      \\ \hline
        (32, 32)  & 0.4s   & 62ms     & 16ms     \\ \hline
        (64, 64)  & 1.6s   & 0.2s     & 57ms     \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Время выполнения ядра в зависимости от числа блоков
        и числа потоков на блок.}
    \label{tab:results-gpu}
\end{table}


Результаты работы многопоточной работы программы на CPU
приведены в таблице \ref{tab:results-cpu}.
Как видно из таблицы, минимальное время работы достигается при
шести потоках.

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        {Число потоков}    & 1   & 2   & 3   & 4   & 5   & 6   & 7 \\ \hline
        {Время работы (s)} & 7.4 & 3.7 & 3.2 & 2.8 & 2.5 & 2.2 & 2.3 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Время работы многопоточной программы для CPU}
    \label{tab:results-cpu}
\end{table}

\section{Выводы}
Использование константной памяти позволяет значительно ускорить
выполнение программы на GPU. Однако, размер данной памяти ограничен.
Также очень желательно, чтобы данные полностью поместились в L1 кэш.

\newpage
\section{Исходный код}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/helper/error.cuh}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/helper/vector.cuh}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/helper/mapped_file.hpp}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/mapped_file.cpp}
\lstinputlisting[style=clang]{lab03.cu}
\lstinputlisting[style=clang]{cpu_bench.cpp}

\end{document}
